let questions = [
    {
        "numb": 1,
        "question": "ICT কাদের মধ্যে যোগাযোগ সহজ করে?",
        "answer": "D. উপরোক্ত সব",
        "options": [
            "A. শিক্ষক ও ছাত্র",
            "B. সরকার ও জনগণ",
            "C. ব্যবসায়ী ও ক্রেতা",
            "D. উপরোক্ত সব"
        ]
    },
    {
        "numb": 2,
        "question": "‘তথ্য’ বলতে কী বোঝায়?",
        "answer": "B. অপরিশোধিত উপাত্ত",
        "options": [
            "A. পরিমাপযোগ্য উপাত্ত",
            "B. অপরিশোধিত উপাত্ত",
            "C. বিশ্লেষিত উপাত্ত",
            "D. কল্পিত উপাত্ত"
        ]
    },
    {
        "numb": 3,
        "question": "ডিজিটাল বাংলাদেশ বাস্তবায়নের লক্ষ্য কোন বছর?",
        "answer": "A. ২০২১",
        "options": [
            "A. ২০২১",
            "B. ২০৪১",
            "C. ২০৩০",
            "D. ২০২৫"
        ]
    },
    {
        "numb": 4,
        "question": "‘ডিজিটাল ডিভাইড’ বলতে কী বোঝায়?",
        "answer": "B. প্রযুক্তিগত বৈষম্য",
        "options": [
            "A. প্রযুক্তিগত সমতা",
            "B. প্রযুক্তিগত বৈষম্য",
            "C. ডিজিটাল ডিভাইস বিক্রয়",
            "D. ইন্টারনেট সংযোগ"
        ]
    },
    {
        "numb": 5,
        "question": "নিচের কোনটি তথ্যের উৎস?",
        "answer": "D. সবগুলোই",
        "options": [
            "A. পত্রিকা",
            "B. টেলিভিশন",
            "C. ইন্টারনেট",
            "D. সবগুলোই"
        ]
    },
    {
        "numb": 6,
        "question": "বাংলাদেশ সরকারের একটি ডিজিটাল উদ্যোগ কী?",
        "answer": "B. ইউনিয়ন ডিজিটাল সেন্টার",
        "options": [
            "A. খাদ্যবান্ধব কর্মসূচি",
            "B. ইউনিয়ন ডিজিটাল সেন্টার",
            "C. রেডিও বাংলাদেশ",
            "D. জাতীয় পাঠ্যপুস্তক"
        ]
    },
    {
        "numb": 7,
        "question": "ICT ভিত্তিক কর্মসংস্থানের উদাহরণ কী?",
        "answer": "B. ফ্রিল্যান্সার",
        "options": [
            "A. কৃষক",
            "B. ফ্রিল্যান্সার",
            "C. ডাক্তার",
            "D. শিক্ষক"
        ]
    },
    {
        "numb": 8,
        "question": "কোনটি ICT এর দ্বারা সম্ভব?",
        "answer": "B. অনলাইন শপিং",
        "options": [
            "A. পত্রিকা ছাপা",
            "B. অনলাইন শপিং",
            "C. রেডিওতে খবর শোনা",
            "D. অফিসে যাওয়া"
        ]
    },
    {
        "numb": 9,
        "question": "নিচের কোনটি তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির সেবা নয়?",
        "answer": "D. টেলিভিশন অনুষ্ঠান",
        "options": [
            "A. ই-মেইল",
            "B. মোবাইল ব্যাংকিং",
            "C. অনলাইন ক্লাস",
            "D. টেলিভিশন অনুষ্ঠান"
        ]
    },
    {
        "numb": 10,
        "question": "ICT ব্যবহারে সবচেয়ে বেশি প্রয়োজনীয় কী?",
        "answer": "D. বিদ্যুৎ",
        "options": [
            "A. মোবাইল ফোন",
            "B. সফটওয়্যার জ্ঞান",
            "C. ডেটা",
            "D. বিদ্যুৎ"
        ]
    },
    {
        "numb": 11,
        "question": "UDC এর পূর্ণরূপ কী?",
        "answer": "B. Union Digital Center",
        "options": [
            "A. Union Data Center",
            "B. Union Digital Center",
            "C. Union District Center",
            "D. Universal Digital Center"
        ]
    },
    {
        "numb": 12,
        "question": "ডিজিটাল বাংলাদেশ গঠনে অন্যতম প্রধান বাধা কী?",
        "answer": "D. প্রযুক্তিগত সচেতনতার অভাব",
        "options": [
            "A. কম বিদ্যুৎ",
            "B. বেশি জনসংখ্যা",
            "C. ইন্টারনেট ব্যয়",
            "D. প্রযুক্তিগত সচেতনতার অভাব"
        ]
    },
    {
        "numb": 13,
        "question": "E-learning এর একটি সুবিধা কী?",
        "answer": "C. যেকোনো জায়গা থেকে শেখা যায়",
        "options": [
            "A. খরচ বেশি",
            "B. সময় বেশি লাগে",
            "C. যেকোনো জায়গা থেকে শেখা যায়",
            "D. নির্দিষ্ট স্থানে যেতে হয়"
        ]
    },
    {
        "numb": 14,
        "question": "নিচের কোনটি ICT এর উপাদান নয়?",
        "answer": "C. রেডিও",
        "options": [
            "A. কম্পিউটার",
            "B. সফটওয়্যার",
            "C. রেডিও",
            "D. টেলিভিশন"
        ]
    },
    {
        "numb": 15,
        "question": "সরকারী সেবাসমূহ সহজলভ্য করার পদ্ধতিকে কী বলে?",
        "answer": "B. ই-গভর্নেন্স",
        "options": [
            "A. ই-কমার্স",
            "B. ই-গভর্নেন্স",
            "C. ই-সার্ভিস",
            "D. ডিজিটাল গেটওয়ে"
        ]
    },
    {
        "numb": 16,
        "question": "তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তি (ICT) বলতে কী বোঝায়?",
        "answer": "B. তথ্য ও প্রযুক্তির সংমিশ্রণ",
        "options": [
            "A. কেবল তথ্য প্রেরণ করা",
            "B. তথ্য ও প্রযুক্তির সংমিশ্রণ",
            "C. তথ্য সংগ্রহ করা",
            "D. শুধু কম্পিউটার ব্যবহার"
        ]
    },
    {
        "numb": 17,
        "question": "ICT প্রযুক্তি সর্বপ্রথম ব্যবহৃত হয় কোন খাতে?",
        "answer": "C. প্রতিরক্ষা",
        "options": [
            "A. শিক্ষা",
            "B. কৃষি",
            "C. প্রতিরক্ষা",
            "D. ব্যবসা"
        ]
    },
    {
        "numb": 18,
        "question": "ডিজিটাল বাংলাদেশের অন্যতম লক্ষ্য কী?",
        "answer": "C. টেকসই উন্নয়ন",
        "options": [
            "A. শুধু শিক্ষিত জনগোষ্ঠী তৈরি",
            "B. শুধু চাকরির ব্যবস্থা",
            "C. টেকসই উন্নয়ন",
            "D. শুধুমাত্র প্রযুক্তি বিকাশ"
        ]
    },
    {
        "numb": 19,
        "question": "কোনটি ডিজিটাল বাংলাদেশের স্তম্ভ নয়?",
        "answer": "D. সামরিক শক্তি বৃদ্ধি",
        "options": [
            "A. মানবসম্পদ উন্নয়ন",
            "B. তথ্যের অবাধ প্রবাহ",
            "C. ই-গভর্নেন্স",
            "D. সামরিক শক্তি বৃদ্ধি"
        ]
    },
    {
        "numb": 20,
        "question": "কোনটি ‘তথ্য প্রযুক্তি’র অন্তর্গত নয়?",
        "answer": "C. পেনসিল",
        "options": [
            "A. মাউস",
            "B. স্ক্যানার",
            "C. পেনসিল",
            "D. কম্পিউটার"
        ]
    },
    {
        "numb": 21,
        "question": "নিচের কোনটি তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির সেবা নয়?",
        "answer": "C. পত্রিকা পড়া",
        "options": [
            "A. ভার্চুয়াল ক্লাস",
            "B. ডিজিটাল ব্যালট",
            "C. পত্রিকা পড়া",
            "D. ভিডিও কনফারেন্স"
        ]
    },
    {
        "numb": 22,
        "question": "ডিজিটাল বাংলাদেশে তথ্যপ্রযুক্তির ভূমিকা কোনটি?",
        "answer": "B. কর্মসংস্থান সৃষ্টি",
        "options": [
            "A. সময় অপচয়",
            "B. কর্মসংস্থান সৃষ্টি",
            "C. শুধু শিক্ষার উন্নয়ন",
            "D. খেলাধুলার বিস্তার"
        ]
    },
    {
        "numb": 23,
        "question": "ICT এর উপকারিতা কি?",
        "answer": "B. সময়ের সাশ্রয়",
        "options": [
            "A. ব্যয় বৃদ্ধি",
            "B. সময়ের সাশ্রয়",
            "C. দক্ষতা বৃদ্ধি",
            "D. প্রযুক্তি নির্ভরতা"
        ]
    },
    {
        "numb": 24,
        "question": "তথ্য ব্যবস্থাপনা ও প্রচারের জন্য কোন প্রযুক্তি ব্যবহার করা হয়?",
        "answer": "A. ওয়েবসাইট",
        "options": [
            "A. ওয়েবসাইট",
            "B. সেলফি",
            "C. ব্লগ",
            "D. ডিজিটাল বুক"
        ]
    },
    {
        "numb": 25,
        "question": "ICT এর ব্যবহার সাধারণত কোথায় হতে পারে?",
        "answer": "D. সবগুলো",
        "options": [
            "A. শিক্ষা",
            "B. স্বাস্থ্যসেবা",
            "C. ব্যবসা",
            "D. সবগুলো"
        ]
    }
];
